************
Ansible
************

このPlaybook集は、dobachiが個人的に使っているPlaybookを管理するためのものです。
太古のPlaybookやRoleが含まれているため、かなり玉石入り乱れています。
またREADMEもふるいです。
っていうか、Ansibleの進化が早いのでいちいちREADMEを書き換えるのが大変です。。。

このPlaybook集から、よくありがちなパターンを抜き出したものを
`simple-playbooks <https://github.com/dobachi/simple-playbooks>`_ に
整理して使い方と共に公開しようと考えています。

また私は検証環境やお遊び環境を作るのにVagrantを使っています。
基本的なOS部分をBOXで作っておいて、上からAnsibleで設定を流し込みます。
ちょっとしたクラスタ環境ならばサクっと作れるので、
検証環境を作ってはつぶしたり、クリーンな環境を繰り返し作ったりするときに便利と思います。

その際には、 `Vagrantの設定ファイル群 <https://bitbucket.org/dobachi/vag>`_ を
合わせて使っています。
私は色々なプロダクトを触ることが多いので、
各種クラスタを簡単に立ち上げられるようにホスト名やIPアドレスをAnsibleのインベントリと
合わせて作るようにしてます。

なお、基礎になるBOXファイルは `Packer <http://www.packer.io/>`_ を
使っています。
またOpscodeが公開している `Bento <https://github.com/opscode/bento>`_ を
自分用にカスタマイズ（日本語対応など）して使っています。

.. sectnum::
.. contents::

###########
前提条件
###########

======================= ===============================
項目                    値
======================= ===============================
OS                      CentOS6.4（一部Fedora19）
Ansibleのバージョン     1.4.1-1.el6
======================= ===============================

=================
トラブルシュート
=================
ansible-playbookコマンド実行時に、以下のようなメッセージが生じた場合は、
ansibleのバージョンが古い可能性がある。

メッセージ内容の例::

 ERROR: cannot find role in /etc/ansible/playbooks/scala/roles/common or /etc/ansible/playbooks/scala/common

#############
インベントリ
#############

=====================
インベントリとは？
=====================
Ansibleが監理するサーバやサーバ・グループの定義である。

ansibleコマンドやansible-playbookコマンドを実行する時に、
「-i」オプションで定義ファイルを指定できるが、
当該オプションを使わなかった場合は、/etc/ansible/hostsが
デフォルトの定義ファイルとして使用される。
（デフォルトの定義ファイルのPATHは、/etc/ansible/ansible.cfgで指定可能）

---------------------------------
ホスト変数とグループ変数について
---------------------------------
インベントリで定義したサーバやグループに利用できる「ホスト変数」や
「グループ変数」を定義できる。

ホスト変数は、ホスト名に紐づいてサーバ単体に対して有効になる変数であり、
グループ変数は、サーバ・グループ名に紐づいてサーバ・グループに対して有効になる変数である。

============================
本プレイブック集でのルール
============================
本プレイブック集では、/etc/ansible/hosts.<任意の名称> というファイル名で、
その環境 **固有** のインベントリを定義するようにしている。

またデフォルトの定義ファイルである /etc/ansible/hosts は、
それらの環境固有の定義ファイルの **シンボリックリンク** となるようにしており、
ansibleコマンドやansible-playbookコマンドを「-i」オプションを付けずに
実行した際のデフォルトのインベントリを簡単に切り替えられるようにしている。

また、ホスト変数やグループ変数の定義ファイルを格納するディレクトリは、
それぞれ /etc/ansible/host_vars と /etc/ansible/group_vars である。
例えば、 /etc/ansible/host_vars/hoge というファイルにYAML形式で
変数を記述すると、 ホスト名「hoge」であるサーバで当該変数を利用できる。
また、 /etc/ansible/group_vars/fuga というファイルにYAML形式で
変数を記述すると、サーバ・グループ名「fuga」というグループで当該変数を利用できる。

--------------------------------------------------------
インベントリの定義ファイルを指定したコマンド実行方法
--------------------------------------------------------
インベントリの定義ファイルを明に指定してプレイブックを適用する方法を
以下に示す。

コマンド例::

 ansible-playbook -i hosts.default someplaybook.yml -k -s -v -u <your user>

オプションについてはコマンドのヘルプを参照されたし。

コマンド例::

 man ansible-playbook

===========================================
インベントリの構成
===========================================
本プレイブックのインベントリは、ツリー構造になっている。
例えば、 hosts.default の場合は、グループ「default」がトップの
グループであり、すべてのサブグループの親になっている。

グループ変数の定義において、上位のグループ変数に「デフォルト値」を定義することで、
上位グループから下位グループに向かって、適宜上書きしながら変数を定義できる。

また、グループ変数の定義ファイルには「all」という特別なファイルがある。
Ansibleでは、暗黙の最上位グループとして「all」を利用できるため、
ここにデフォルト値を記載することで、ユーザ定義のすべてのグループに適用される
デフォルト値を定義することができる。

/etc/ansible/hosts.default::

 ############################
 # Top Group
 ############################
 [default:children]
 local
 dev
 storm_dev
 scala_dev
 java_dev
 fedora_desktop
 dev_desktop
 
 <中略>
 
 ###########################
 # local
 ###########################
 [local]
 localhost
 
 <中略>
 
 #####################
 # Spark cluster
 #####################
 
 # =====================
 # Spark standalone
 # =====================
 [spark_dev]
 spark-dev
 
 [spark_standalone:children]
 spark_st_master
 spark_st_slave
 
 [spark_st_master]
 spark-01
 
 [spark_st_slave]
 spark-02
 spark-03
 
 <後略>

hosts.defaultの例では、最上位グループが「default」であり、
そのサブグループとして「local」や「spark_standalone」などが定義されている。
また、spark_standaloneもサブグループ（spark_st_master や spark_st_slave）を持っている。

--------------------------------
「default」環境についての補足
--------------------------------
インベントリhosts.defaultに対応するグループ変数定義ファイルは、 /etc/ansible/group_vars/all である。

---------------------------------------
簡単な動作確認のためのサーバ群について
---------------------------------------
簡単な動作確認のために、tmp-dev、tmp-01、tmp-02、tmp-03を利用できるようにしてある。
インベントリのグループは以下のとおりである。::

 #####################
 # Temporary
 #####################
 [temporary:children]
 tmp_dev
 tmp_cluster
 
 [tmp_dev]
 tmp-dev
 
 [tmp_cluster]
 tmp-01
 tmp-02
 tmp-03

また、 /etc/ansible/playbooks/temporary は、上記サーバを設定するためのプレイブックを保存するディレクトリであり、
/etc/ansible/playbooks/.gitignore の中でgit管理から除外するようにしてある。

=================================================
hostsファイルのシンボリックリンクの作成について
=================================================
本プレイブック集では、ansibleコマンドやansible-playbookコマンドに「-i」オプションを
使用しなかった場合に使用するデフォルトのインベントリ定義ファイルを /etc/ansible/hosts としている。

/etc/ansible/hosts を /etc/ansbile/hosts.<任意の環境> のシンボリックリンクとして作成することで、
簡単にインベントリを切り替えられるようにできる。

lnコマンドを使って手動でシンボリックリンクを作成できるが、
「ansible」ロールを利用すると、使用したインベントリ定義ファイルに合わせたシンボリックリンクを
作成してくれるようにしている。

例えば、 /etc/ansible/hosts.default を使用して、::

 $ ansible-playbook playbooks/common/dev.yml -k -s -v -u <your user name> -i hosts.default

を実行すると、::

 lrwxrwxrwx  1 root root    26 12月 31 16:29 2013 hosts -> /etc/ansible/hosts.default

のようなシンボリックリンクを作成するようになっている。

以下にシンボリックリンクを作成するプレイブックの例を示す。

/etc/ansible/roles/ansible/tasks/conf.ymlの抜粋::

 # file: roles/ansible/tasks/conf.yml
 
 - name: make_link_of_hosts_for_each_environment
   file: src=/etc/ansible/hosts.{{ ansible_environment }} path=/etc/ansible/hosts state=link
   tags:
     - ansible

#############################################################
プレイブック
#############################################################
本プレイブック集では、

* 単発実行のプレイブック
* 構成管理のプレイブック
* それらの中で使用するロール

に分けて、プレイブックを監理している。
以下に各項目の役割とPATHを示す。

========================== ========================================================== ==============================
項目                       役割                                                       PATH
========================== ========================================================== ==============================
単発実行のプレイブック     定期メンテナンスや環境整備などのタスク実行支援用           /etc/ansible/single_shot
構成管理のプレイブック     サーバの環境を設定し、監理するために用いる                 /etc/ansible/playbooks
それらの中で使用するロール ミドルウェアやコンポーネントの単位でまとめたタスクのパーツ /etc/ansible/roles
========================== ========================================================== ==============================

以降、本節では主なミドルウェアやコンポーネントごとに
プレイブックを説明する。
また、主要なロールとその内容を列挙する。

========================
単発実行のプレイブック
========================

==========================
構成管理のプレイブック
==========================

------------------------------------
開発環境を整備するためのプレイブック
------------------------------------
CentOS64上で開発するために必要となる最低限の設定を行うためのプレイブックである。

* /etc/ansible/playbooks/common 以下

----------------------------------------------
デスクトップ環境を整備するためのプレイブック
----------------------------------------------
CentOS64上でEclipseなどを利用したGUI開発環境を整えるためのプレイブックである。

* /etc/ansible/playbooks/desktop 以下

----------------------------------------
Storm環境を整備するためのプレイブック
----------------------------------------

==================== ========================================================================
プレイブック名       内容
==================== ========================================================================
storm.yml            * Stormクラスタ構築・運用のメインのプレイブック
                     * Stormクラスタを構成するための主プレイブック
                     * ansible-playbookコマンドに渡せば、Stormクラスタを構築できる
                     * 内部的に以下のプレイブックを呼び出す
                     
                       + storm_cluster.yml
                       + storm_zookeeper.yml
                       + storm_nimbus.yml
                       + storm_supervisor.yml
storm_cluster.yml    * storm.ymlの子プレイブック
                     * Stormクラスタ全体に関係する設定を実施するプレイブック
storm_zookeeper.yml  * storm.ymlの子プレイブック
                     * StormクラスタのZookeeperをインストール・設定するプレイブック
storm_nimbus.yml     * storm.ymlの子プレイブック
                     * StormクラスタのNimbusをインストール・設定するためのプレイブック
storm_supervisor.yml * storm.ymlの子プレイブック
                     * StormクラスタのSupervisorをインストール・設定するためのプレイブック
==================== ========================================================================

====================================
ロール(/etc/ansible/roles)
====================================
ロールは、単発実行のプレイブックや、環境整備のためのプレイブックで使用される。

----
概要
----
以下に主要なロールの説明を記載する。
詳細な説明は各ロールのディレクトリにあるREADMEを参照されたし。

=========================== ===========================================================================
ロール名                    内容
=========================== ===========================================================================
ansible                     * ansibleのインベントリファイルを管理する
apache                      * apacheをyum経由でインストールする
clojure                     * clojureをインストールする
common                      * 基本設定を行い、基本ミドルウェア、ソフトウェアをインストールする
commons_collections         * commons_collectionsをインストールする
createrepo                  * createrepoをインストールする
desktop                     * パッケージグループ「Desktop」をインストールする
                            * virtualboxの拡張機能をインストールするために必要なパッケージを導入する
screen                      * screenをインストールする
                            * /etc/screenrcを配備する
users                       * dobachiユーザを追加し、wheelグループに追加する
                            * /etc/sudoers.d/wheelを配備して、wheelグループのsudoを許可する
prompt                      * 2行プロンプトにする設定を追加（/etc/profile.d/prompt.sh）
epel                        * epelのyumレポジトリを追加する
jdk                         * OpenJDKやOracleJDKをインストールする
scala                       * Scala公式サイトからバイナリのTarボールをダウンロードする
                            * Tarをアンアーカイブする
                            * PATHを設定する
git                         * gitをインストールする
trac                        * yumでtracをインストールする
                            * mercurialのプラグインをインストールする
repo                        * bitbucketのレポジトリなどを置くためのディレクトリを整備する
                            * bitbucketからcloneしたレポジトリのhg pullするcron設定
=========================== ===========================================================================

.. vim: ft=rst tw=0
